\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{icomma}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\usepackage{tabularx}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{tkz-tab}
\usetkzobj{all}
\usepackage[top=1.7cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\makeatletter
\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\lfoot{\textsl{\footnotesize{ \textsc{LaSalle Saint-Denis}}}}
\rfoot{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}
\rhead{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[yscale=0.8]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
}

\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title \\
         \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{propdef}{Propriété - Définition}
\newtheorem{demonstration}{\textsf{\textsc{\small{Démonstration}}}}
\newtheorem{exemple}{\textsf{\textsc{\small{Exemple}}}}
\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{probleme}{Problème}
\newtheorem{preuve}{Preuve}
\newtheorem{regle}{Règle}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}

% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\arabic{enumii}}

\renewcommand{\FrenchLabelItem}{\textbullet}

%Titres
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{%
\thesection~\alph{subsection}}
\sectionfont{\color{blue}{}}
\subsectionfont{\color{violet}{}}

\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\title{Vecteurs}
\author{ 1ère S}
\date{}

\begin{document}


\maketitle

\section{Rappel}

\begin{enumerate}
\item Pour tous points A, B et C on a : 

\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item $\Vecteur{AA}=\Vecteur{0}$ vecteur nul.\\

\item $\Vecteur{BA}=-\Vecteur{AB}$\\

\item Relation de Chasles : $\Vecteur{AB}+\Vecteur{BC}=\Vecteur{AC}$
\end{itemize}

\item ABCD est parallélogramme équivaut à $\Vecteur{AB}=\Vecteur{DC}$\\

\item I est le milieu du segment [AB] équivaut à $\Vecteur{AI}=\Vecteur{IB}$\\

\item I est le milieu du segment [AB] équivaut à $\Vecteur{AI}=\dfrac{1}{2}\Vecteur{AB}$

\end{enumerate}

\textbf{\textcolor{cyan}{Colinéarité} : }
Dire que deux vecteurs non nuls $\Vecteur{u}= \Vecteur{AB}$ et $\Vecteur{v}=\Vecteur{CD}$ sont colinéaires,\\ 
signifie qu'ils ont la même \rep{direction} 
c'est-à-dire que les droites (AB) et (CD) sont \rep{parallèles}.\\

\begin{theoreme}
 Dire que deux vecteurs $\Vecteur{u}$ et $\Vecteur{v}$ sont colinéaires équivaut à il existe un réel $k$ tel que $\Vecteur{u}=k\Vecteur{v}$ ou il existe un réel $k'$ tel que $\Vecteur{v}=k'\Vecteur{u}$.\\
 \end{theoreme}
\begin{remarque} Le vecteur nul est colinéaire à tous les vecteurs.\end{remarque}

\textbf{\textcolor{cyan}{Coordonnées d'un vecteur dans un repère:}}
$\Vecteur{AB}\left(\begin{array}{c}x_B-x_A \\ y_B-y_A\end{array}\right) $\\

\begin{theoreme}
 Dans un repère (O;$\Vecteur{i}$; $\Vecteur{j}$) du plan les vecteurs $\Vecteur{u}\left(\begin{array}{c}x_u \\ y_u\end{array}\right) $ $\Vecteur{v}\left(\begin{array}{c}x_v \\ y_v\end{array}\right) $ sont colinéaires équivaut à $x_u \times y_v - x_v \times y_u =0 $
  \end{theoreme}
\begin{demonstration}
Supposons que les vecteurs $\Vecteur{u}$ et $\Vecteur{v}$ sont colinéaires.
\begin{enumerate}
\item \'Ecrire la relation entre les vecteurs $\Vecteur{u}$ et $\Vecteur{v}$ en utilisant le théorème 1: \rep{$\Vecteur{u}=k\Vecteur{v}$}
\item \'Ecrire une relation entre les abscisses du vecteur $\Vecteur{u}$ et du vecteur $\Vecteur{v}$: \rep{$x_u=kx_v$}
\item \'Ecrire une relation entre les ordonnées du vecteur $\Vecteur{u}$ et du vecteur $\Vecteur{v}$: \rep{$y_u=ky_v$}
\item Conclure \rep{$k=\dfrac{x_u}{x_v}$ et  $k=\dfrac{y_u}{y_v}$\\
donc $\dfrac{x_u}{x_v}=\dfrac{y_u}{y_v}$\\
On obtient  $x_u \times y_v - x_v \times y_u =0 $}
\end{enumerate}

Supposons que $x_u \times y_v - x_v \times y_u =0 $\\
1\up{er} cas :\\
Si $\Vecteur{u}=\Vecteur{0}$ \rep{le vecteur nul est colinéaires à tous les vecteurs du plan.} \\
2\up{ème} cas :\\
Si $\Vecteur{v}=\Vecteur{0}$ \rep{le vecteur nul est colinéaires à tous les vecteurs du plan.} \\
3\up{ème} cas :\\
Si $\Vecteur{u}\neq \Vecteur{0}$ alors l'une au moins des deux coordonnées de $\Vecteur{u}$ est non nulle. Par exemple $x_u\neq 0$.\\
On peut écrire $x_u \times y_v = x_v \times y_u  $
\begin{enumerate}
\item Exprimer $y_v$ en fonction de $y_u$  : \rep{$y_v=\dfrac{x_v}{x_u}y_u$} \\
Posons $k=\dfrac{x_v}{x_u}$ 
\item Exprimer $x_v$ en fonction de $x_u$ et de $k$: \rep{$x_v=kx_u$}
\item Exprimer $y_v$ en fonction de $y_u$ et de $k$: \rep{$y_v=ky_u$}
\item Conclure : \rep{$\Vecteur(v)=k\Vecteur{u}$}\\
\rep{Les vecteurs $\Vecteur{u}$ et $\Vecteur{v}$ sont colinéaires}
\end{enumerate}
\end{demonstration}

\begin{exemple}
$\Vecteur{u}\left(\begin{array}{c}2\\ 3\end{array}\right) $ et $\Vecteur{v}\left(\begin{array}{c}3 \\ 4\end{array}\right) $. Les vecteurs $\Vecteur{u}$ et $\Vecteur{v}$ sont-ils colinéaires?\\
\rep{$2\times 4-3\times3=8-9=-1\neq-0$\\
Les vecteurs ne sont pas colinéaires.}
\end{exemple}

Dans un repère orthonormal du plan, le segment [AB] a pour longueur \\
$\sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}$

\textcolor{violet}{Exercices 1, 3 et 5 page 190
Exercices 9, 8, 12 page 190}

\section{Décomposition dans une base}

On appelle base du plan tout couple de vecteurs non colinéaires.
Soit deux vecteurs $\Vecteur{i}$ et $\Vecteur{j}$ non colinéaires, ($\Vecteur{i}$ ; $\Vecteur{j}$) est une base du plan.
Dans le plan, on se donne un point O et deux vecteurs $\Vecteur{i}$ et $\Vecteur{j}$ non colinéaires. Le triplet (O; $\Vecteur{i}$ ; $\Vecteur{j}$)constitue un repère du plan.\\

Pour tout point M du plan il existe un unique couple de réels($x$;$y$) tel que : $\Vecteur{OM}=x\Vecteur{i}+y\Vecteur{j}$\\

Pour tout vecteur $\Vecteur{u}$ du plan il existe un unique couple de réels  $\left(\begin{array}{c}x \\ y\end{array}\right) $tel que : $\Vecteur{u}=x\Vecteur{i}+y\Vecteur{j}$\\
Si les vecteurs $\Vecteur{i}$ et $\Vecteur{j}$ sont orthogonaux alors c'est un repère orthogonal.\\
Si les vecteurs $\Vecteur{i}$ et $\Vecteur{j}$ sont orthogonaux et ont pour norme 1 alors c'est un repère orthonormal.\\

Dans tout repère du plan soit deux points $A(x_A;y_A)$ et $B(x_B;y_B)$:

les coordonnées du vecteur $\Vecteur{AB}\left(\begin{array}{c}x_B-x_A\\ y_B-y_A\end{array}\right)$\\
les coordonnées du milieu I du segment [AB] : $I\left( \dfrac{x_A+x_B}{2};\dfrac{y_A+y_B}{2}\right) $\\

Dans un repère orthonormal, la \rep{NORME} d'un vecteur $\Vecteur{AB}$ est la distance entre les points A et B, $\parallel\Vecteur{AB}\parallel=\sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}$\\

\begin{exemple}
Dans un repère orthonormal (O; $\Vecteur{i}$ ; $\Vecteur{j}$), soit A(1;4) et B($-5$;2).
\begin{enumerate}
\item Calculer les coordonnées du vecteur $\Vecteur{AB}$.\\
\rep{les coordonnées du vecteur $\Vecteur{AB}$ sont : $\left(\begin{array}{c}-6\\ -2\end{array}\right)$}

\item Calculer les coordonnées du milieu I du segment [AB].\\
\rep{Les coordonnées du milieu du segment $[AB]$ sont : $I(-2;3)$}

\item Calculer la longueur AB.\\
\rep{La norme du vecteur $\Vecteur{AB}$ est : $\parallel\Vecteur{AB}\parallel=\sqrt{40}=2\sqrt{10}$}
\end{enumerate}
\end{exemple}


\textcolor{violet}{Exercices 31, 32, 34 et 35 page 192-193
Problèmes 53 page 195}

\section{\'Equation cartésienne d'une droite}

Soit deux droites $d_1$ et $d_2$ d'équation réduite respective $d_1: y=mx+p$ et $d_2: y=m'x+p'$; les droites $d_1$ et $d_2$ sont parallèles si et seulement si \rep{elles ont le même coefficient directeur} \\

\begin{exemple}

Si une droite, non parallèle à l'axe des ordonnées, passe par les points $A(x_A;y_A)$ et $B(x_B;y_B)$ alors son coefficient directeur est égal à \rep{$m=\dfrac{y_B-y_A}{x_B-x_A}$}.

Soit deux droites (AB) et (CD); ces droites sont parallèles si et seulement si les vecteurs $\Vecteur{AB}$ et $\Vecteur{CD}$ \rep{sont colinéaires} \\
\end{exemple}

\begin{exemple}
Considérons les points $A(0 ; 2)$ , $B(-1 ; -1,25)$ , $C(2 ; 1)$ et $D(4 ; 5)$.\\
Les droites (AC) et (BD) sont-elles parallèles?\\
\begin{enumerate}
\item Calculer le coefficient directeur de la droite $(AC)$ :\\
\rep{le coefficient directeur de la droite $(AC)$ est $m_{AC}=\dfrac{1-2}{2-0}$\\
 $m_{AC}=\dfrac{-1}{2}$}
\item Calculer le coefficient directeur de la droite $(BD)$ :\\
\rep{le coefficient directeur de la droite $(BD)$ est $m_{BD}=\dfrac{5+1,25}{4+1}$\\
 $m_{BD}=\dfrac{5}{4}$\\
 Les coefficients directeurs sont différents donc les droites $(AC)$ et $(BD)$ ne sont pas parallèles.}
\end{enumerate}
\end{exemple}


On appelle vecteur directeur d'une droite $d$ tout vecteur $\Vecteur{AB}$, A et B étant deux points distincts de $d$.\\

\begin{exemple}
Soit la droite (AB) définie par les points A(3;-5) et B(2;3).\\
Le vecteur $\Vecteur{u}=\Vecteur{AB}$ est un vecteur directeur de la droite (AB), on a alors:\\
\rep{$\Vecteur{AB}\left(\begin{array}{c}-1\\ 8\end{array}\right)$ est un vecteur directeur de la droite $(AB)$.}
\end{exemple}

Un vecteur $\Vecteur{u}$ non nul est un vecteur directeur de la droite (AB) si $\Vecteur{u}$ et $\Vecteur{AB}$ sont colinéaires.\\

Deux droites sont parallèles si et seulement si un vecteur directeur de l'une des droites est colinéaire à un vecteur directeur de l'autre droite.\\

Une droite est entièrement définie si l'on connaît un point A et un vecteur directeur $\Vecteur{u}$.\\

Toute droite $d$ du plan peut être déterminée par une équation de la forme $ax+by+c=0$, avec $a$ et $b$ non tous les deux nuls. \\
Une telle équation est appelée \rep{équation cartésienne } de la droite $d$.\\

Une équation du type $ax+by+c=0$ définie une droite de vecteur directeur $\Vecteur{u}\left(\begin{array}{c}-b\\ a\end{array}\right)$.\\


\begin{demonstration}
Soit la droite $d$ passant par le point $A(x_A;y_A)$ et le vecteur directeur $\Vecteur{u}\left(\begin{array}{c}-b\\ a\end{array}\right)$.\\
Considérons un point quelconque $M(x;y)$ de la droite $d$. \\

Que peut-on dire des vecteurs $\Vecteur{AM}$ et $\Vecteur{u}$?\\
\rep{les vecteurs sont colinéaires}

\'Ecrire une égalité vectorielle à l'aide des coordonnées des vecteurs $\Vecteur{AM}$ et $\Vecteur{u}$ : 
\rep{$\Vecteur{AM}=k\Vecteur{u}$\\
$\Leftrightarrow ka(x-x_A)+kb(y-y_A)=0$ \hfill simplifier par $k$\\
$\Leftrightarrow ax-ax_A+by-by_A=0$ \hfill développer\\
$\Leftrightarrow ax+by+c=0$\hfill on pose $c=-ax_A-by_A$ }

Réciproquement : 
Soit l'équation $ax+by+c=0$.\\
Soit $a=0$, donner l'équation de la droite : 
\rep{$by+c=0$ c'est une droite horizontale\\}
Soit $b=0$, donner une équation de la droite : 
\rep{$ax+c=0$ c'est une droite verticale \\}
Soit $a\neq0$ et $b\neq0$.\\
 Déterminer les coordonnées des points d'intersection avec les axes (A et B).\\
Intersection avec l'axe des ordonnées: 
\rep{$x=0$ équivaut à $by+c=0$\\
Donc le point $A$ a pour coordonnées : $A\left( 0; -\dfrac{c}{b}\right) $\\}
Intersection avec l'axe des abscisses: 
\rep{$y=0$ équivaut à $ax+c=0$\\
Donc le point $B$ a pour coordonnées : $B\left(  -\dfrac{c}{a};0\right) $\\}
Déterminer les coordonnées du vecteur $\Vecteur{AB}$ :
\rep{$\Vecteur{AB}\left(\begin{array}{c}-\dfrac{c}{a}\\ \dfrac{c}{b}\end{array}\right)$}

Les vecteurs $\Vecteur{AB}$ et $\Vecteur{u}$ sont-ils colinéaires?
\rep{$-b \times \dfrac{c}{b} -a\times  \dfrac{-c}{a} =0$\\
Les vecteurs sont colinéaires.}
\end{demonstration}

\begin{exemple}
Soit la droite $d$ passant par le point A(0,5 ; 1,5) et de vecteur directeur $\Vecteur{u}\left(\begin{array}{c}  2\\ \-1\end{array}\right)$.\\
Déterminer l'équation cartésienne de la droite $d$.\\
\rep{$\Vecteur{u}$ est un vecteur directeur de la droite $d$ donc $x-2y+c=0$\\
$A$ est un point de la droite $d$ donc $0,5 -2 \times 1,5+c=0\Leftrightarrow c=2,5$\\
On obtient que la droite $d$ a pour équation $x-2y+2,5=0$}
 \end{exemple}
Une équation du type $y=mx+p$ définie une droite de vecteur directeur $\Vecteur{u}\left(\begin{array}{c}1\\ m\end{array}\right)$.\\

\begin{demonstration}
Considérons les points A et B de la droite $d$ d'équation $y=mx+p$.\\
 Ils ont pour abscisse respective 0 et 1.\\
Calculer l'ordonnée du point A : 
\rep{$x=0 \Leftrightarrow y=p$}\\
Calculer l'ordonnée du point B :
\rep{$x=1 \Leftrightarrow y=m+p$\\}
 Calculer les coordonnées du vecteur $\Vecteur{AB}$ : \rep{$\Vecteur{AB}\left(\begin{array}{c}1\\ m\end{array}\right)$\\
 Le vecteur $\Vecteur{AB}\left(\begin{array}{c}1\\ m\end{array}\right)$ est un vecteur directeur de la droite $(AB)$. }
 \end{demonstration}
 
\begin{exemple}
 Soit la droite d'équation réduite : $y=3x-1,5$.\\
 Donner un vecteur directeur de cette droite.\rep{$\Vecteur{u}\left(\begin{array}{c}1\\ 3\end{array}\right)$}
 \end{exemple}

\begin{exemple}\hfill

\begin {multicols}{3}
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[thick,lightgray] (-2,-3)grid(5,5);
\draw[->, very thick](0,-3) -- (0,5)node[right]{$y$};
\draw[->, very thick](-2,0)--(5,0)node[above]{$x$};
\foreach \x in {0} \draw (\x,-.1)node[below right]{\x} -- (\x,0);
\foreach \y in {} \draw (-.1,\y)node[left]{\y} -- (0,\y);
\draw [domain= -1:3, very  thick, blue] plot (\x, {-2*(\x)+3}) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item\'Equation de la droite\\
\rep{$y=-2x+3$}
\item Coefficient directeur\\
\rep{-2}
\item Ordonnée à l'origine\\
\rep{3}
\item Vecteur directeur\\
\rep{$\left(\begin{array}{c}1\\ -2\end{array}\right)$}
\end{enumerate}
 
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[thick,lightgray] (-2,-3)grid(5,5);
\draw[->, very thick](0,-3) -- (0,5)node[right]{$y$};
\draw[->, very thick](-2,0)--(5,0)node[above]{$x$};
\foreach \x in {0} \draw (\x,-.1)node[below right]{\x} -- (\x,0);
\foreach \y in {} \draw (-.1,\y)node[left]{\y} -- (0,\y);
\draw [domain= -2:5, very  thick, blue] plot (\x, {3}) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item\'Equation de la droite\\
\rep{$y=3$}
\item Coefficient directeur\\
\rep{0}
\item Ordonnée à l'origine\\
\rep{3}
\item Vecteur directeur\\
\rep{$\left(\begin{array}{c}0\\ 1\end{array}\right)$}
\end{enumerate}
 
 
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[thick,lightgray] (-2,-3)grid(5,5);
\draw[->, very thick](0,-3) -- (0,5)node[right]{$y$};
\draw[->, very thick](-2,0)--(5,0)node[above]{$x$};
\foreach \x in {0} \draw (\x,-.1)node[below right]{\x} -- (\x,0);
\foreach \y in {} \draw (-.1,\y)node[left]{\y} -- (0,\y);
\draw [very  thick, blue](2,-3)--(2,5)  ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item\'Equation de la droite\\
\rep{$x=2$}
\item Coefficient directeur\\
\rep{0}
\item Ordonnée à l'origine\\
\rep{c'est une droite parallèle à l'axe des ordonnées}
\item Vecteur directeur\\
\rep{$\left(\begin{array}{c}1\\ 0\end{array}\right)$}
\end{enumerate}
 
 \end{multicols}
  \end{exemple}
 \textcolor{violet}{Exercices 13, 14, 15, 16, 17 page 191\\
 Exercices : 20, 21, 24, 27, 28, 30 page 192}
 
\end{document}